---
title: "2032: Легенда о несбывшемся грядущем"
artist: Виктор Аргонов Project
playlistTitle: "2032<br>Легенда о несбывшемся грядущем"
image: /listen/2032/cover-clean.jpg
overlay: /listen/2032/overlay-ru.svg

formatters:
  albumPageTitle: "%album_name% — %artist%"
  trackPageTitle: "%track_title% — %album_name% — %artist%"
  trackTitle: "%track_title% (%track_subtitle%)"
  infoTitle: "%album_name%"

meta:
  description: "2032: Легенда о несбывшемся грядущем — техно-опера, созданный коллективом Виктор Аргонов Project. В ней рассказывается история Советского Союза в 2032 году, затрагиваются проблемы искусственного интеллекта, автоматизации производства, марксистской идеологии, соотношения утопии и практики, соотношения технического прогресса, человеческих ценностей, политики и идеологии."
---

**2032: Легенда о несбывшемся грядущем** — первая полуторачасовая электронная опера владивостокского композитора Виктора Аргонова.

> Это ни антиутопия, ни утопия, ни гротеск. Скорее, попытка фантастического переосмысления коммунистической идеи, её болезненного романтизма и трагизма, столкновения недостижимого христианского идеала всеобщей любви и рационалистических экономических задач. Любовь индивидуальная и любовь всеобщая, война локальная и война глобальная, поиск рая на земле и стремление к самоуничтожению, разум искусственный и разум человеческий… Здесь нет пропаганды за или против, здесь есть лишь проблема. И, подобно жанру фэнтези, где средневековая обстановка не означает стремления автора вернуться в средневековье, здесь социализм также не претендует на политический пафос — он лишь создаёт атмосферу, определённую эстетику происходящего.

«2032 Легенда о несбывшемся грядущем» считается первой в электронной оперой, композиции которой доступны в виде исходного кода под лицензией [CC-BY-SA 4.0](http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/) на странице [https://complexnumbers.ru/2032/](https://complexnumbers.ru/2032/).